---
title: 进程与线程
date: 2020/4/9 17:01:30
tags:
  - thread
index_img: /img/index.jpg
banner_img: /img/index.jpg
categories:
  - Java
---

## 线程的定义

在 Java 中，通过 Thread 类以及其子类创建的对象成为线程。

## 线程阶段

线程的生命周期包含以下五个阶段:

- 新建：刚使用 new 方法，new 出来的线程，此时，已经有了相应的内存空间和其他资源，
  例如：Thread t=new Thread();

- 就绪：线程调用 start()方法后，正在等待被分配 CPU 时间片，此时线程正在就绪队列中排队等候得到 CPU 资源

- 运行：当 JVM 将 CPU 的使用权切换给就绪状态的线程，便进入了运行状态，此时去调用 run 方法

- 阻塞：当处于运行状态的线程在某些情况下，如执行了 sleep(),

- 死亡：处于死亡状态的线程不具有继续运行的能力。线程死亡的原因：1.正常运行的线程完成了它的全部工作，即执行完了 run()方法中的全部语句，结束 run()方法;2.线程被提前强制性终止，即强制 run()方法结束，所谓死亡状态，就是线程释放了实体，即释放分配给线程对象的内存

## 线程阶段转化图
![](/blogimg/threa-life.jpg)
## 线程的实现四种方式

- 继承 Thread 类创建线程
- 实现 Runnable 接口创建线程
- 实现 Callable 接口通过 FutureTask 包装器来创建 Thread 线程
- 使用线程池

### 实现 Runnable 接口比继承 Thread 类所具有的优势

1. 适合多个相同的程序代 码的线程去处理同一个资源
2. 可以避免 java 中的单继承的限制
3. 增加程序的健 壮性，代码可以被多个线程共享，代码和数据独立
4. 线程池只能放入实现 Runabl e 或 callable 类线程，不能直接放入继承 Thread 的类
5. runnable 实现线程可以对线 程进行复用，因为 runnable 是轻量级的对象，重复 new 不会耗费太大资源，而 Threa d 则不然，它是重量级对象，而且线程执行完就完了，无法再次利用
